\section{GNU/Configure}

L'entorn GNU/Configure és un sistema comprès de moltes eines. Aquestes eines permeten a desenvolupadors generar 
fàcilment scripts que permeten als usuaris del seu programari generar un 
\texttt{Makefile} a partir dels paràmetres establerts per l'usuari.


Primer destaquem que quan un programari fa servir GNU/Configure ja ens acostuma a indicar que és complex i 
té diverses dependències i fitxers.

La primera pregunta que ens hem de fer és, com sé que el programari que vull compilar fa servir 
GNU/Configure?
\begin{boxed}
    Una aplicació fa servir GNU/Configure si trobem un fitxer anomenat \texttt{configure} al codi 
    font d'aquest mateix, normalment a l'arrel.
\end{boxed}
D'acord, ara un cop tenim una aplicació que fa servir \texttt{configure} què fem?
Idealment cal executar:

\begin{lstlisting}[language=bash]
  ./configure
  make
  make install
\end{lstlisting}

Com veiem, el fitxer \texttt{configure} en realitat és un executable, escrit en bash, que ens genera un 
Makefile. Llavors invoquem el Makefile per a compilar i finalment per a instal·lar el programari al 
sistema. 

Configure ens permet establir paràmetres de la compilació durant la invocació de l'executable 
\texttt{./configure}.  

La millor manera d'aprendre detalladament a fer-lo servir és posant-lo en pràctica. Per això ens 
llençarem directament amb un exemple i finalment posarem un resum per a que serveixi de  
recordatori de tots els conceptes exposats.

\subsubsection{Un exemple, compilem FFmpeg}
FFmpeg és un \texttt{framework} multimèdia. Permet de manera molt eficient treballar amb fitxers de 
video, per exemple per fer conversió a altres formats. És una eina molt útil i que a marge del taller us recomanem donar-li 
un cop d'ull.

El primer que hem de fer és baixar-nos el codi font del programari en qüestió.
\begin{boxed}
    \textbf{Exercici 1.} Cerqueu i baixeu-vos el codi font de la versió 4.2.2 de FFmpeg, compte amb 
    les fonts de descarrega, sempre des de la pàgina oficial del programari!
\end{boxed}

En aquest cas les comandes per baixar-nos el codi i descomprimir-lo:
\begin{lstlisting}[language=bash]
<<<<<<< HEAD
  wget https://ffmpeg.org/releases/
            ffmpeg-4.2.2.tar.xz
  tar xf ffmpeg-4.2.2.tar.xz
  cd ffmpeg-4.2.2
=======
> wget https://ffmpeg.org/releases/ffmpeg-4.2.2.tar.xz
> tar xf ffmpeg-4.2.2.tar.xz
> cd ffmpeg-4.2.2
>>>>>>> refs/remotes/origin/master
\end{lstlisting}

El primer que s'ha d'aprendre és que tot el que necessiteu per compilar ho trobareu a la 
documentació. Qualsevol cosa que s'ensenyi en aquest exemple pot ser diferent si així ho diu la 
documentació.

El primer que farem, un cop a l'arrel del codi font, és crear una carpeta on treballarem. Sol ser una 
bona pràctica, però podria no ser-ho si així ho especifica la documentació :)

\begin{lstlisting}[language=bash]
> mkdir build
> cd build
\end{lstlisting}

Un cop dins podem provar a fer un \texttt{configure}:
\begin{lstlisting}[language=bash]
> ../configure
\end{lstlisting}

I ens trobem amb el nostre primer error de configure!

\begin{boxed}
    nasm/yasm not found or too old. Use --disable-x86asm for a crippled build.
\end{boxed}

Aquest error ens indica que no ha trobat o són massa antics \texttt{nasm} o \texttt{yasm}. Ens 
informa que podem fer servir l'opció \texttt{\-\-disable-x86asm} per fer una \textit{build} "tullida".  
\texttt{Nasm} i \texttt{yasm} són compiladors de llenguatge màquina. FFmpeg té parts escrites en 
llenguatge màquina que són crítiques per el seu rendiment i funcionament.

Per solucionar aquest problema podem:
\begin{itemize}
  \item Desactivar l'ús de llenguatge màquina amb el paràmetre \texttt{--disable-x86asm} (opció gens 
    recomanada)
  \item Instal$\cdot$lar o \texttt{nasm} o \texttt{yasm} amb el manegador de paquets (opció 
    recomanada)
  \item Compilar o \texttt{nasm} o \texttt{yasm} i indicar-li al configure on està el compilador de 
    llenguatge màquina (opció educativa)
\end{itemize}

Suposo que preveureu quina opció triarem, sí, compilarem \texttt{yasm} des de zero.
Seguirem el mateix procediment que hem fet amb FFmpeg, però dins de la carpeta build a l'arrel del 
codi font de FFmpeg.

Ens baixem el codi font, el descomprimim, etc.:

\begin{lstlisting}[language=bash]
<<<<<<< HEAD
  mkdir yasm-build
  wget "https://github.com/yasm/yasm/
      archive/v1.3.0.tar.gz"
  tar xf v1.3.0.tar.gz
  cd yasm-1.3.0
=======
> mkdir yasm-build
> wget \
> "https://github.com/yasm/yasm/archive/v1.3.0.tar.gz"
> tar xf v1.3.0.tar.gz
> cd yasm-1.3.0
>>>>>>> refs/remotes/origin/master
\end{lstlisting}

En aquest cas no hi ha fitxer \texttt{configure}, però sí els fitxers necessaris per a generar-lo.  
Fer això com a desenvolupador no és una bona pràctica, ja que va en contra de la filosofia de disseny 
de l'eina. Com que igualment us hi podreu trobar amb aquesta situació a continuació mostrem com 
generar-lo.
\begin{lstlisting}[language=bash]
> autoreconf -fi
\end{lstlisting}

A continuació, creem i entrem a la carpeta on compilarem.
\begin{lstlisting}[language=bash]
> mkdir build
> cd build
\end{lstlisting}

Llencem el \texttt{configure}. Aquest cop, presentem un nou paràmetre. El paràmetre 
\texttt{--prefix=ubicació} ens permet indicar al configure on volem instal$\cdot$lar el 
que hem compilat, en lloc de desar-ho en els directoris per defecte.

La carpeta que hem creat anteriorment és per desar-hi la instal·lació de \texttt{yasm}. D'aquesta 
manera la tindrem localitzada per quan haguem d'indicar al \texttt{configure} de FFmpeg.  
Executem el \texttt{configure}, i compilem.

\begin{lstlisting}[language=bash]
<<<<<<< HEAD
  ../configure --prefix=`pwd`/../../yasm-build
=======
  ../configure --prefix=\$(pwd)/../../yasm-build
>>>>>>> refs/remotes/origin/master
  make
  make install
\end{lstlisting}

I ja està! Hem compilat el nostre primer programa amb \texttt{configure}. Ara falta acabar de compilar 
FFmpeg.

Tornem a la carpeta on estabem compilant FFmpeg. Ara ens toca descobrir com indicar-li al 
\texttt{configure} on es troba el \texttt{yasm} que acabem de compilar. Per a mirar els paràmetres que reb el 
configure podem executar:

\begin{lstlisting}[language=bash]
> cd ../..
> ../configure --help | less
\end{lstlisting}

Executant-ho trobareu que hi ha moltíssimes opcions per a activar i desactivar característiques del 
programa. Per a cercar per opcions relacionades amb \texttt{yasm} cerquem per la paraula clau 
\texttt{asm} dins del \texttt{less}. Trobem la opciò:

\begin{boxed}
  --x86asmexe=EXE    use nasm-compatible assembler EXE [nasm]
\end{boxed}

Exactament l'opció que buscàvem. Per tant executem \texttt{configure} indicant-li on es troba el compilador 
i aquest cop no afegim prefixe, ja que volem que l'instal·li a la ubicació per defecte de la 
distribució.

\begin{lstlisting}[language=bash]
> ../configure --x86asmexe=yasm-build/bin/yasm
\end{lstlisting}

Compilem i instal·lem:
\begin{lstlisting}[language=bash]
> make -j
> make install
\end{lstlisting}

I finalment podeu provar que realment s'hagi instalat:
%TODO posar prova mes divertida
\begin{lstlisting}[language=bash]
> ffmpeg --help
\end{lstlisting}


\subsection{Recopilació}
A continuació resumim en una llista els conceptes clau per a tirar endavant una compilació amb 
\texttt{configure}.
\begin{itemize}
  \item Per norma general amb el codi font trobarem el fitxer \texttt{configure}
  \item Si el fitxer no està present, el podem generar amb \texttt{autoreconf -fi}
  \item Per indicar on volem instal·lar el programari podem fer servir l'opció \texttt{--prefix}
  \item Per mirar totes les opcions possibles podem executar \texttt{./configure --help} o 
    \texttt{./configure --help | less}
  \item Sempre cal mirar la documentació oficial del programari abans de començar a compilar. Cal 
    tenir en compte el que volem i el que no volem. En els exemples no fem aquesta reflexió, ja que 
    volem exemples simples.
  \item Per satisfer dependències podem o instal$\cdot$lar-les amb al manegador de paquets i 
    especular amb que el configure ho detecti automàticament (sol ser el cas), o per altre banda, si 
    no tenim permisos d'administrador o ens convé, podem compilar-nos la dependència i indicar on es 
    troba al configure.
 \end{itemize}

\label{sec:52}
